# Clé USB bootable

Ventoy permet de créer des clés bootables:

- [Ventoy](https://www.ventoy.net/en/index.html) 

Ajouter des Systèmes d'exploitation sur la clé :

- [ArchivesOS](https://archiveos.org/) 

- [Tails](https://tails.boum.org/index.fr.html) Un système d'exploitation portable qui protège contre la surveillance et la censure. 


- [Hirens Bootscd](https://www.tech2tech.fr/hirens-bootcd-revient-apres-6-longues-annees/) Contient des logiciels gratuit ou libre,  permettant  de réparer ou diagnostiquer un système défaillant.

Installer des logiciels sur la clé pour les avoir à disposition :

- [Navigateur Thor](https://www.torproject.org/fr/) Naviguer sur Internet en toute confidentialité.

- [portablesapps](https://portableapps.com/fr)  Permet d'accéder à de nombreuses applications portables.

- [libreelec](https://libreelec.tv/) Bibliothèque multimedia nomade.

- [bitwarden](https://bitwarden.com/) Gestionnaire de mots de passe.

- [malwarebytes](https://fr.malwarebytes.com/) Lutter contre les malwares.

Avoir une console de rétrogaming sur clé :

- [Batocera](https://batocera.org/) Emulateur de vieilles consoles.

- [Retrostic](https://www.retrostic.com/) Site ou l'on peut télécharger des jeux.

- [Retrogaming](https://www.rom-game.fr/recherche-retrogaming.html) 